%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans ce chapitre, on introduit certaines constructions de graphes à partir d'autres graphes, sans souci d'exhaustivité.

La notion de sous-graphe employée est parfois appelée sous-graphe induit, la notion plus générale n'est pas utilisée ici.

Le nom de jointure est dérivé de \textsc{graph join} que l'on retrouve parfois en anglais.

Contraconnexe est un néologisme, et la notion de graphe principal est une création ; je n'ai pas trouvé de vocabulaire pour ces notions.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Graphe induit et sous-graphe}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans la suite, on utilisera plusieurs fois des caractérisation du type "\textit{un graphe ne contient pas tel type de graphe}". On propose une définition qui formalise cette notion de graphe contenu.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe induit}{}
Si $G=(S, A)$ est un graphe et si $S'$ est une partie non vide de $G$, le graphe induit par $S'$ est
$G[S'] = (S', A')\text{ avec }A'=A\cap \pp(S')$.\index{$G[S']$}

Un sous-graphe de $G$ est le graphe induit par une partie non vide des sommets de $G$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans $G[S']$, on garde toutes les arêtes entre les sommets de $S'$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Emboîtements}{}
Si $G=(S, A)$ est un graphe et $S''\subset S'\subset S$ alors $\bigl(G[S']\bigr)[S'']=G[S'']$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $G=(S, A)$ est un graphe.
Les arêtes de $G[S'']$ sont les arêtes de $G$ entre des sommets appartenant à $S''$. Comme on a $S''\subset S'$ ces arêtes sont aussi des arêtes de $G[S']$ ; ce sont donc les arêtes de $G[S']$ entre des sommets appartenant à $S''$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Composante connexe}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Composante connexe}{}
La composante connexe d'un sommet $s$ dans un graphe $G$ est le sous-graphe $G[S_s]$ où $S_s$ est l'ensemble des sommets $t$ pour lesquels il existe un chemin de $s$ à $t$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Propriétés des composantes connexes}{propCC}
Soient $s$ un sommet de $G$ et $G_s$ la composante connexe de $s$ dans $G$.

\begin{enumerate}
\item $G_s$ est un sous-graphe connexe de $G$.

\item Si $s$ est un sommet de $G'$, sous-graphe connexe de $G$, alors $G'$ est un sous-graphe de $G_s$.

\item $G_s$ est la composante connexe de tous ses sommets.
\end{enumerate}
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}.

\begin{enumerate}
\item Soient $t$ et $t'$ appartenant à $G_s=G[S_s]$. Par définition il existe un  chemin $(s, s_1, \ldots, s_{p_1}, t)$ de $s$ à $t$ La restriction entre $s$ et $s_i$ est aussi un chemin donc $s_i\in S_s$ pour tout $i$. De même il existe un  chemin $(s, s'_1, \ldots, s'_{q_1}, t')$ de $s$ à $t'$ avec $s_i'\in S_s$ pour tout $i$.

   $(t', s'_{q-1}, \ldots, s'_1, s, s_1, \ldots, s_{p-1}, t)$ est un chemin de $t$ à $t'$. Comme tous les sommets appartiennent à $S_s$, c'est aussi un chemin de $G_s$. On peut donc joindre toute paire de sommets dans $G_s$ : $G_s$ est connexe.

\item Si $G'=G[S']$ est un sous-graphe connexe de $G$ contenant $s$ alors tous les éléments de $S'$ sont reliables à $s$ par un chemin de $G'$ donc de $G$ ; ils appartiennent à $S_s$.
On a donc $S'\subset S_s$ puis $G'=G[S']\subset G[S_s]=G_s$.

\item Pour $t\in S_s$, il existe un chemin entre $s$ et $t$ donc entre $t$ et $s$ et $s$ est un sommet de la composante connexe de $t$, $G_t$ qui est connexe. D'après la propriété \textbf{2.}, $G_t$ est un sous-graphe de $G_s$.

De même $t$ est un sommet de $G_s$, connexe, donc $G_s$ est un sous-graphe de $G_t$.
On en déduit $G_s=G_t$.

\end{enumerate}
Les propriétés \textbf{1.} et \textbf{2.} signifient que la composante connexe de $s$ dans $G$ est le plus gros sous-graphe connexe de $G$ contenant $s$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Union disjointe}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut assembler des graphes sans ajouter d'arête.

$G_1=(S_1, A_1)$, $G_2=(S_2, A_2)$, \dots, $G_p=(S_p, A_p)$ sont des graphes disjoints :

$S_i\cap S_j=\emptyset$ pour $i\ne j$. On note $\displaystyle S = \bigcup_{i=1}^p S_i$.

On peut considérer les $A_i$ comme des parties de $\pp(S)$.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Union disjointe}{}
Avec ces notations, l'union disjointe des $G_i$ est le graphe $(S, A)$ avec

$\displaystyle A = \bigcup_{i=1}^p A_i$. On la note $G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$ ou $\displaystyle \bigoplus_{i=1}^p G_i$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
On convient que $G=G$ est une union disjointe, avec un seul terme.

Le théorème suivant décrit les liens entre connexité et somme directe.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Composantes d'une somme et connexité}{compSomme}
Soit $G=G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$.

\begin{enumerate}
   \item $G_i$ est un sous-graphe de $G$.
   \item Si $G'$ est un sous-graphe connexe de $G$ alors il existe $i$ tel que $G'$ est un sous-graphe de $G_i$.
   \item Si $p\ge 2$ alors $G$ n'est pas connexe.
   \item Si $G_i$ est connexe, c'est la composante connexe de chacun de ses éléments dans $G$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $G=(S, A)$ et $G_i=(S_i, A_i)$.
\begin{enumerate}
   \item Les ensembles $S_i$ sont disjoints donc $A_i=A\cap \pp(S_i)$.

   Ainsi, pour $s, t\in S_i$, $s\sim_{G_i} t$ équivaut à $s\sim_G t$ ; $G_i=G[S_i]$.

   \item Soit $G'=G[S']$ connexe et $s\in G'$. Il existe $i$ (unique) tel que $s\in S_i$.

   Pour $t\in G'$, il existe un chemin $(s, s_1, \cdots, s_{p-1}, t)$ dans $G'$.

   On montre, par récurrence  sur $k$, que $s_k\in S_i$ pour tout $k$ tel que $0\le k\le p$.

   $s_0=s\in S_i$. Si $s_k\in S_i$ pour $k< p$ alors $\{s_k, s_{k+1}\}$ est une arête de $G'$ donc de $G$. Le somme directe ne crée pas d'arêtes entres $S_i$ et $S_j$ pour $i\ne j$ donc $\{s_k, s_{k+1}\}\in A_i$ et $s_{k+1}\in S_i$.

   On a prouvé la récurrence.

   En particulier $t=s_p\in S_i$ donc tous les sommets de $G'$ sont dans $S_i$ : $S'\subset S_i$ donc $G'=G[S']$ est un sous-graphe de $G_i=G[S_i]$.

   \item La contraposée du résultat précédent indique que si $G$ est connexe, il doit être inclus dans l'un des $G_i$. Comme les $G_i$ sont disjoints et non vides, on doit avoir $p=1$ et $G=G_i$.

   \item Ainsi, pour $s\in S_i$, la composante connexe de $s$, $G_s$, est un sous-graphe de $G_i$. Si $G_i$ est connexe il est un sous-graphe de $G_s$.

   Ainsi $G_i$ et $G_s$ sont sous-graphes l'un de l'autre : ils sont égaux.
\end{enumerate}
On a utilisé les propriétés du théorème \ref{thm:propCC}.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On souhaite décomposer un graphe, le résultat suivant est une première étape.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{de décomposition}{lemmeDec}
Si $G$ n'est pas connexe et si $G_0$ est une composante connexe de $G$ alors il existe un sous-graphe $G'$ de $G$ tel que $G = G_0 \oplus G'$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $G_0=G[S_0]$, composante connexe de $s_0\in S_0$.
   Soit $S'=S\setminus S_0$ ; $S'\ne \emptyset$ car sinon $G=G_0$ serait connexe. On note $G'=G[S']$.

   Un arête de $G$ ne peut joindre un sommet $s$ de $S_0$ et un sommet $t$ de $S'$ car sinon on pourrait prolonger un chemin de $s_0$ à $s$ en un chemin de $s_0$ à $t$ donc $t$ appartiendrait aussi à la composante connexe de $s_0$, $G_0$.

   Ainsi les arêtes de $G$ sont soit des arêtes entre sommets de $S_0$ ou des des arêtes entre sommets de $S'$ : on a bien $G=G_0\oplus G'$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Décomposition en composantes connexes}{decCC}
Tout graphe non vide $G$ peut s'écrire de manière unique, à l'ordre des termes près, sous la forme d'une union disjointe de graphes connexes non vides.
Les termes de cette somme sont les composantes connexes de $G$ donc des sous-graphes de $G$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On remarque que tout graphe connexe se décompose sous la forme $G=G$, un seul terme qui est connexe

\begin{description}
   \item[Existence] On procède par récurrence sur le nombre de sommets.

\begin{itemize}
\item Si $G$ a un seul sommet, il est connexe : on est dans la cas particulier.
\item On suppose que tout graphe avec au plus $n$ sommets est décomposable en union disjointe de graphes connexes.

$G$ est un graphe à $n+1$ sommets. On le suppose non connexe, le cas connexe étant déjà vu. D'après le lemme \ref{lem:lemmeDec} ci-dessus, on peut écrire $G=G_0\oplus G[S']$ où $G_0$ est une composante connexe.

   Comme on a $S'\subsetneq S$, on peut appliquer l'hypothèse de récurrence : $G[S']=G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$ avec $G_i$ connexe pour tout $i$ donc $G =G_0 \oplus G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$.
\end{itemize}
\item[Nature des termes] Soit $G=G_1\oplus G_2\oplus \cdots \oplus G_p$ avec $G_i$ connexe pour tout $i$.

D'après la propriété 3. ci-dessus $G_i$ est la composante connexe de chacun de ses points.
\end{description}

Ainsi, dans toute union disjointe de graphes connexes, les termes sont des composantes connexes de $G$. Comme tout sommet doit appartenir à un des termes, toutes les composantes connexes sont des termes.

On a donc prouvé que les termes d'une union disjointe en graphes connexes sont les composantes connexes d'où l'unicité.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Complémentaire}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
L'opération de complémentarité modifie un graphe en conservant l'ensemble des sommets.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe complémentaire}{}
Le complémentaire d'un graphe $G=(S, A)$ est $\overline G = \bigl(S, \pp(S)\setminus A\bigr)$. \index{$\overline G$}.

\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
$(s, t)$ est une arête de $\overline  G$ si et seulement si ce n'est pas une arête de $G$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Propriétés du complémentaire}{}
\begin{enumerate}
   \item $\overline {\bigl(\overline G\bigr)}=G$
   \item $\overline {G[S']}=\bigl(\overline G\bigr)[S']$
\end{enumerate}
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} Pour $G = (S, A)$, on a

$\overline {\bigl(\overline G\bigr)}=\Bigl(S, \pp(s)\setminus\bigl(\pp(S)\setminus A\bigr)\Bigr)=(S, A)=G$,

$\overline {G[S']}
   =\overline{\bigl(S', \pp(S')\cap A\bigr)}=\bigl(S', \pp(S') \setminus (\pp(S')\cap A)\bigr)
   =\bigl(S', \pp(S') \setminus A\bigr)$ rt

\smallskip
$\bigl(\overline G\bigr)[S']
=\bigl(S, \pp(S)\setminus A\bigr)[S']=\bigl(S', \pp(S') \cap (\pp(S)\setminus A)\bigr)
=\bigl(S', \pp(S') \setminus A\bigr)$

\smallskip
d'où $\overline {G[S']}=\bigl(\overline G\bigr)[S']$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Complémentaire d'un graphe non connexe}{nonConnexe}
Si $G$ n'est pas connexe alors $\overline G$ est connexe et son diamètre est au plus 2.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}$s$ et $t$ sont deux sommets de $G$. non connexe.
\begin{itemize}
   \item Si $s$ et $t$ n'appartiennent pas à la même composante connexe alors $s \not\sim t$ dans $G$, donc $s \sim t$ dans $\overline G$ et il y a un chemin de longueur 1 entre $s$ et $t$ dans $\overline G$.
   \item Si $s$ et $t$ appartiennent à la même composante connexe alors, pour tout point $u$ appartenant à une autre composante connexe, $s\not\sim u$ et $t\not\sim u$ dans $G$ donc  $s\sim u$ et $u \sim t$ dans $\overline G$ donc il y a un chemin de longueur 2 entre $s$ et $t$ dans $\overline G$.
\end{itemize}
Tous les sommets sont reliés par un chemin de longueur 2 au plus.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\subsubsection*{Exemple}
La réciproque du résultat précédent n'est pas toujours valide : un graphe connexe peut avoir un complémentaire connexe.

C'est toujours le cas lorsque le diamètre est au moins 3 mais c'est vrai aussi pour des graphe de diamètre 2 comme dans l'exemple ci-contre.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4}
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {\i};
\draw (a0) --(a1) -- (a2) -- (a3) -- (a4) -- (a0);
\node (g) at (0, 3) {$G$};
\begin{scope}[xshift=6cm]
\foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4}
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {\i};
\draw (a0) -- (a2) -- (a4) -- (a1) -- (a3) -- (a0);
\node (g) at (0, 3) {$\overline G$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe contraconnexe, graphe principal}{}
Un graphe est contraconnexe si son complémentaire est connexe.

Un graphe est principal s'il est connexe, contraconnexe et non réduit à un point, .
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Un graphe d'ordre 1 est connexe et contraconnexe mais on l'a exclu des graphes principaux.

\medskip

Le catalogue des petits graphes du chapitre suivant montre que, parmi les graphe d'ordre 2, 3, ou 4, seuls les graphes de type $P_4$ sont principaux ; de plus leur complémentaire est du même type.

Le théorème suivant montre qu'on les retrouve un graphe de type $P_4$ dans tous les graphes principaux.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Lemme de Seinsche}{lemmeSeinsche}
Un graphe principal admet un sous-graphe de type $P_4$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
La démonstration est adaptée de \cite{seinsche}

\begin{enumerate}
   \item Si $G$ est un graphe principal, on considère un sous-graphe principal de $G$ d'ordre minimal (ce peut être $G$) : $H=(S, A)$ est un sous-graphe de $G$, $H$ admet au moins deux sommets, $H$ est connexe, $\overline H$ est connexe et tout sous-graphe connexe distinct de $H$ a un complémentaire non connexe.

   $H$ est connexe et admet au moins deux sommets donc il admet (au moins) une arête, on note $\{a, a'\}$ l'une d'elles. On pose $H'=H\bigl[S\setminus\{a\}\bigr]$.

   \item Si $H'$ est connexe alors, par hypothèse, $\overline {H'}$ n'est pas connexe.
   \begin{itemize}
      \item Toute composante connexe de $\overline {H'}$ contient un voisin de $a$ dans $\overline H$ car sinon $\overline H$ ne serait pas connexe.
      \item On considère la composante connexe de $\overline {H'}$ qui contient $a'$, notée $C$. Les sommets de $C$ sont soit voisins de $a$ dans $H$ soit ne sont pas donc, dans ce cas, il sont voisins de $a$ dans $\overline H$.

      On note $C_H = C\cap N_H(a)$ et $C_{\overline H} = C\cap N_{\overline H}(a)$. On a $C = C_H\sqcup C_{\overline H}$, $C_H$ est non vide car il contient $a'$ et $C_{\overline H}$ est non vide d'après le point précédent.
      \item Comme $C$ est connexe (dans $\overline H$) il existe une arête entre $C_H$ et $C_{\overline H}'$ donc il existe deux sommets $b\in C_H$ et $c\in C_{\overline H}$, voisins dans $\overline H$ avec $b$ voisin de $a$ dans $H$ et $c$ voisin de $a$ dans $\overline H$.
      \item On considère aussi un voisin de $a$ pour $\overline H$, $d$, appartenant à une autre composante connexe, $d$. $d$ n'est pas voisin de $b$ et $c$ dans $\overline H$ car ils appartiennent à des composantes connexes distinctes, alors $b$ et $d$ sont voisins dans $H$ ainsi que $c$ et $d$.

$\{a, b, c, d\}$ définit un sous-graphe de $H$ de type $P_4$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \node[s] (a) at (0, 0) {$a$};
   \node[s] (x) at (-2.3, -0.8) {$a'$};
   \node[s] (b) at (-1.5, -2) {$b$};
   \node[s] (c) at (-1.5, 1) {$c$};
   \node[s] (d) at (2, 0) {$d$};
   \node at (-2, 2.5) {$C$};
   \node at (-3.5, 1) {$C_{\overline H}$};
   \node at (-3.5, -1) {$C_H$};
   \draw[dotted] (-3, -2.5) rectangle +(2, 4.5);
   \draw[dotted] (-3, 0) -- +(2, 0);
   \draw[dotted] (1, -2.5) rectangle +(2, 4.5);
   \draw  (a) -- (b) -- (d) -- (c);
   \draw[dashed]  (d) -- (a) -- (c) -- (b);
   \draw (4, 0) -- +(1, 0) node[right]{arête dans $H$};
   \draw[dashed] (4, -1) -- +(1, 0) node[right]{arête dans $\overline H$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\item Si $H'$ n'est pas connexe alors $\overline {H'}$ est connexe et on peut reprendre la démonstration en partant des composantes connexes de $H$. Cela revient à remplacer $H$ par $\overline H$.
\end{enumerate}
Le sous-graphe de $H$ est un sous-graphe de $G$.

On a donc prouvé que  $G$ admet un sous-graphe de type $P_4$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Jointure}
%-------------------------------------------------------------------------------
$G_1=(S_1, A_1)$, $G_2=(S_2, A_2)$, \dots, $G_p=(S_p, A_p)$ sont des graphes disjoints :

$S_i\cap S_j=\emptyset$ pour $i\ne j$.

On note $\displaystyle S = \bigcup_{i=1}^p S_i$ ; on peut considérer les $A_i$ comme des parties de $\pp(S)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Jointure}{}

Avec ces notations, la jointure des $G_i$ est le graphe $(S, A)$ avec

$\displaystyle A = \bigcup_{i=1}^p A_i \cup \bigcup_{1\le i< j \le p} A_{i, j}$ où $A_{i, j} = \bigl\{\{s, t\}\ ;\ s\in S_i, t\in S_j\bigr\}$.

On le note $G_1\otimes G_2\otimes \cdots \otimes G_p$ ou $\displaystyle \bigotimes_{i=1}^p G_i$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Exemple}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\foreach \i in {2, 3}
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {\i};
\node (g) at (-1.5, 3) {$G_1$};
\begin{scope}[xshift=2cm]
\foreach \i in {0, 1, 4}
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {\i};
\draw (a4) --  (a1);
\node (g) at (1, 3) {$G_2$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=8cm]
\foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4}
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {\i};
\draw (a4) -- (a2) -- (a0) -- (a3) -- (a1) -- (a4);
\draw (a1) -- (a2)  (a3) -- (a4);
\node (g) at (0, 3) {$G_1\otimes G_2$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Union disjointe et jointure}{}
Pour toute famille $(G_1, G_2, \ldots, G_p)$ de graphes disjoints, on a
$$ \bigotimes_{i=1}^p G_i = \overline{\left(\bigoplus_{i=1}^p \overline{G_i}\right)}
\quad
\bigoplus_{i=1}^p G_i = \overline{\left(\bigotimes_{i=1}^p \overline{G_i}\right)}$$
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On garde les notations de la définition.

On note $\displaystyle G' = \left(\bigotimes_{i=1}^p G_i\right)$ et $\displaystyle G''=\bigoplus_{i=1}^p \overline{G_i}$ et on montre $\overline{G'}=G''$.

La première égalité en découle en prenant les complémentaires et la seconde en remplaçant $G_i$ par $\overline{G_i}$.

Soient $s\in S_i$ et $t\in S_j$.

\begin{itemize}
   \item Si $i\ne j$, $s\sim_{G'} t$ donc $s\not\sim_{\overline{G'}} t$. De plus $s\not\sim_{G''} t$.
   \item Si $i=j$, $s\sim_{G'} t$ si et seulement si $s\sim_{G_i} t$ donc $s\sim_{\overline{G'}} t$ si et seulement si $s\sim_{\overline{G_i}} t$ or les arêtes dans $S_i$ de $G''$ sont les arêtes de $\overline{G_i}$.

Ainsi $s\sim_{\overline{G'}} t$ si et seulement si $s\sim_{G''} t$.
\end{itemize}
$\overline{G'}$ et $G''$ ont donc les mêmes sommets et les mêmes arêtes, ils sont égaux.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Propriétés de la jointure}{pdConnexe}
Si $\displaystyle G = \bigotimes_{i=1}^p G_i$ avec $p\ge 2$ alors $G$ est connexe de diamètre au plus 2.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
On a $\displaystyle \overline G = \bigoplus_{i=1}^p \overline{G_i}$ avec $p\ge 2$.

D'après le théorème \ref{thm:compSomme}, $\overline G$ n'est pas connexe donc, d'après le théorème \ref{thm:nonConnexe},

$G=\overline{\bigl(\overline G\bigr)}$ est connexe de diamètre 2 au plus.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Décomposition par jointure}{decProdDirect}
Tout graphe non vide $G$ peut s'écrire de manière unique, à l'ordre des termes près, sous la forme d'une jointure de graphes contraconnexes non vides.

Les termes de cette somme sont des sous-graphes de $G$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $G=\bigotimes_{i=1}^p G_i$ avec $G_i$ contraconnexe alors $\overline G=\bigoplus_{i=1}^p \overline{G_i}$ est une décomposition de $\overline G$ en union disjointe de connexes et réciproquement.

Ainsi le théorème \ref{thm:decCC} permet de conclure à l'existence et l'unicité d'une décomposition par jointure de contraconnexes.

Les termes de la jointure sont les complémentaires des composantes connexes de $\overline G$, ils sont donc de la forme $\overline{\overline G[S']}=\overline{\bigl(\overline G\bigr)}[S']=G[S']$, des sous-graphes de $G$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On notera que la décomposition par jointure d'un graphe contraconnexe est triviale, $G=G$.
Ainsi les deux décompositions d'un graphe connexe et contraconnexe sont triviales.
